\chapter{Bevezetés} % Introduction
\label{ch:intro}



\section{Motiváció}

A szakdolgozatom célja egy program elkészítése, amely egy jelszó hash-et egy lehetséges jelszó lista felhasználásával megpróbál visszafejteni videókártyán többszálú megoldással, illetve ezen program optimalizálása jelentős teljesítmény javulás érdekében az általános processzorhoz viszonyítva. A programnak nem célja egy potenciális biztonsági rés kihasználására eszközt biztosítani, mindössze az általam kedvelt biztonságtechnika és alacsony szintű optimalizálás témakörök vegyítésére ad lehetőséget.

A program elkészítéséhez a C++ programozási nyelvet, illetve a nyílt forráskódú OpenCL környezetet fogom használni, ugyanis kellő mélységű hozzáférést biztosít a grafikus kártya általános célú számítási egységeinek programozásához, illetve a processzorral való kommunikációjához. Emellett elég általános ahhoz, hogy használható legyen több videokrátya platformon is.

A program írása során az általam elkészített rendszer potenciális gyorsítási lehetőségeket fogom tesztelni és elemezni, ezeket a saját számítógépem teljesítménye alapján rangsorolni egy véletlen jelszó feltörésének komplexitása alapján.


% ------------------- Crypto basics
\section{A Kriptográfia Alapjai}

\subsection{Történet}
A fontos adatok titkosítása történelmünk során mindig jelentős szerepet játszott akár háborúk közben a stratégia terv biztonságos szállításához, vagy találmányok pontos specifikációjának a biztonságos tárolásához. Ennek köszönhetően a technológia fejlődésével a kriptográfiának mindig szorosan tartania kellett a lépést, hogy biztosítsa, hogy az adatokat nem csak most, hanem évek múlva sem lehet egyszerűen visszafejteni illetékteleneknek \cite{katz2020introduction}.

A titkosítást és a visszafejtést legtöbbször papíron végezték, amely során egy előre meghatározott üzenetet a kriptográfus titkosított valamely eljárással, majd az eredményét leírta egy másik papírra. Ezek után a titkosított üzenet elküldésre került, amelyet optimális esetben kizárólag a célszemély tudott visszafejteni. Ez azonban sok hibalehetőséget rejtett magában, hiszen amennyiben túl egyszerű a titkosítási módszer a feltörés is jelentősen könnyebb, azonban ha túl bonyolult akkor a kriptográfus hibáinak száma és egy üzenettel eltöltött ideje is megnőtt.

% Modern crypto
\subsection{Modern Kriptográfia}

Az első modern kriptográfus gépet két dán üzletember fejlesztette ki 1915-ben, mely az Enigma nevet kapta \cite{ellis2005exploring}. A gép bemeneteként szolgált egy alapbeállítás és az üzenetet, majd ebből visszaadott egy véletlenszerűnek tűnő karaktersorozatot. Megegyező beállításokkal és üzenettel a gép kimentene pontosan ugyan azt az eredményt adta minden alkalommal. Bárki a gép, az alap beállítás és a titkosított üzenet birtokában pontosan vissza tudta fejteni az eredi üzenetet. Azonban az alapbeállítás hiányában ez manuálisan közel lehetetlennek bizonyult.

A gép segítségével az összetett műveletek automatikusan megtörténtek és ezzel jelentősen csökkentették az emberhibából adódó problémákat, illetve sokszorosára gyorsították a folyamatot egy manuális számoláshoz képest.

Napjainkban ezen műveleteket már számítógépek végzik, amelyek az Enigma gép teljesítményének milliárdszorosát képesek elvégezni. Ennek köszönhetően a titkosítási módszerek teljesítményének is növekednie kellett.

% Methods
\subsection{Titkosítási Módszerek}

Az általános titkosítási módszer úgynevezett szimmetrikus, vagy privát kulcsos titkosítás, amelyben egy kulcs és egy üzenet ismeretében egy titkosított üzenetet állítunk elő, amelyet a kulcs ismeretében lehet kizárólag visszafejteni. Fontos feltétel hogy a kulcs ismeretében gyorsan visszafejthető legyen, míg a kulcs ismerete nélkül szinte lehetetlen.

Ezzel szemben az aszimmetrikus módszer esetén két kulcsra van szükség. Egyre a titkosításhoz és egyre a feloldáshoz. Amennyiben az üzenetet az első kulccsal titkosítjuk, kizárólag a másodikkal lesz lehetőségünk visszafejteni azt. Ugyan ez működik az ellenkező irányban is. Ennek köszönhetően például az RSA algoritmus használatával egy publikus kulcsot bárhol tárolhatunk az interneten és amennyiben valaki üzenetet szeretne küldeni nekünk, titkosítja az üzenetét a publikus kulcsunkkal, majd elküldi nekünk és kizárólag mi tudjuk feloldani az üzenetet a privát kulccsal.

A mai modern titkosítás az internetes korban az előző két fő módszer vegyítésével működik. Amikor két számítógép először kommunikálni kezd, akkor valamely asszimmetrikus kulcs eljárással megosztanak egymással egy szimmetrikus kulcsot, melyet alkalmaznak majd a további kommunikációban a gyorsabb sebesség miatt.

% Conclusion
\subsection{Konklúzió}

A kriptográfia mindig is komoly jelentőségű ágazat volt a történelmünk során: esetenként akár országok jövője múlhatott azon, hogy a bizalmas információkat biztonságosan tudják szállítani.
Az eddigi bevezetőben olyan titkosítási eljárásokról esett szó, amelyben az egyik fél által küldött titkosított adatot a fogadó által a megfelelő információk ismeretében továbbra is visszafejthető.
Erre azonban nem minden esetben van szükség, bizonyos helyzetekben pedig hátrányos is lehet. Ennek a megoldására alkalmazunk hash függvényeket.

% ------------------- Hash basics
\section{A Hash Alapjai}



% History
\subsection{Történet}

A hash algoritmusokat egy egyszerűnek tűnő, de valójában összetett probléma megoldására alkották meg 1953-ban \cite{dang2015secure}. Tegyük fel, hogy adott két nagy méretű dokumentum, amelyek egyezését ellenőriznünk kell, akár úgy, hogy az egyikkel nem rendelkezünk. Mindezt egy olyan módszerrel, amelynek nem szükséges minden egyes karaktert összevetnie, hiszen az egy lassú folyamat és mindkét fájlnak folyamatosan elérhetőnek kell lennie.
%de elégséges a dokumentumok egyezésének igazolására. 
Természetesen a dokumentumok pontos egyezését kizárólag a karakterenkénti vizsgálattal érhetjük el, azonban olyan módszerek kialakítása célszerű lehet, ahol a dokumentumok különbözősége esetén rendkívül gyorsan juthatunk erre a (negatív) megállapításra, illetve fordított esetben a fals pozitív kimenet is statisztikailag elenyésző.
Számos tudományág hagyatkozik nem teljesen bizonyos kimenetű, de nagy valószínűségéből adódóan konkluzívnak vett eljárásokra.

A DNS teszt esetében például előfordulhat, hogy két embernek pontosan megegyezik a teljes DNS lánca, viszont ennek az esélye annyira elenyésző, hogy nem vesszük figyelembe mint lehetőséget. Analógiaként, az informatikában hasonló problémák megoldására születettek meg a hasítófüggvények, és kapcsolódó eljárások.


% Good function
\subsection{Kritériumok}
\label{sec:criteries}

Egy hash algoritmus bemenetnek kap valamilyen adatot. Ez az algoritmustól függően tetszőleges bináris adatfolyam lehet, majd kimenetként visszaad egy fix hosszúságú kulcsot amelynek meg kell felelnie az alábbi alapszabályoknak \cite{preneel1993analysis}:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Univerzális}, azaz bármekkora és akármilyen típusú adatfolyamra működik feltéve, hogy reprezentálható bináris formában,
  \item \textbf{Adatvesztő}, azaz minden bemenetre azonos hosszúságú kimenetet ad, ezáltal az eredeti dokumentum nem visszaállítható,
  \item \textbf{Determinisztikus}, azaz két azonos bemenet ugyan azt a kimenetet adja,
  \item \textbf{Egyirányú}, azaz gyorsan kiszámolható a hash minden bemenet alapján, viszont kizárólag a kimenet ismeretében nem állítható vissza belátható időn belül a kiindulási dokumentum,
  \item \textbf{Egyedi}, azaz elenyésző az esélye, hogy két különböző bemenet azonos kimenetet generál,
  \item \textbf{Instabil}, azaz egy kisebb módosításnak a bemeneten nagy változást kell hogy eredményezzen a kimeneten.
\end{enumerate}

Egy ilyen algoritmus használatával két dokumentum összehasonlítható úgy, hogy mindkettőn lefuttatjuk ugyan azt az algoritmust és amennyiben a kimenet különbözik, a bemeneti dokumentumok biztosan nem egyeznek. Azonban amennyiben egyeznek a hash-ek, szinte biztosan a dokumentumok is.

% SHAü256
\section{Az SHA-256 algoritmus}

Az SHA-256 egy kriptografikus hash algoritmus amely az SHA-2 egyik alváltozata, melyet az Egyesült Államokbeli National Security Agency fejlesztett ki 2001-ben~\cite{gueron2011sha}. Az SHA-2 két fő változattal rendelkezik: SHA-256 és SHA-512, amelyek között a fő különbség a használt szavak vagy szegmensek mérete. Míg az SHA-256 32 bites, addig az SHA-512 64 bites szavakat használ. Egyik algoritmus sem törhető fel egyelőre, ennek ellenére manapság a nagyobb cégek jobban preferálják ezen algoritmusok utódait az új rendszerekben. Integritás vizsgálathoz és kereséshez egyiket sem alkalmazzák viszonylag magas számítási igényük miatt, jelszavak titkosítására biztonságos tároláshoz azonban az SHA-256 egy elterjedt módszer.

Az SHA-2 elődjére, az SHA-1-re épül, amely pedig a MerkleDamgård struktúrára. Abból adódóan, hogy ezt a struktúrát már sikerült feltörni, ezáltal az SHA-1 algoritmust is, bizonyítottá vált hogy csak idő kérdése, mielőtt az SHA-2 is hasonló sorsra jut \cite{sha2017survey}.
%
A megfelelő algoritmus kiválasztásánál vizsgált három fő tulajdonság:
%
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Kritériumok:} Az algoritmusnak meg kell felelnie a \ref{sec:criteries} bekezdésben foglalt hash algoritmusokra vonatkozó feltételeknek,
  \item \textbf{Relevancia:} Az algoritmusnak jelszótitkosítás tekintetében napjainkban gyakran használtnak, vagy az algoritmus korábbi használatából adódóan jelentős mennyiségű feltörhető adattal kell rendelkezni,
  \item \textbf{Gyorsíthatóság:} Az algoritmusnak látványosan gyorsíthatónak kell lennie VGA parallelizáció segítségével
\end{enumerate}


% Unique proof
\subsection{Egyediség Bizonyítása}

Az általam választott SHA-256 algoritmus \cite{gueron2011sha} minden bemenetre egy 64 hexadecimális karakteres (256 bites) kimenetet képez, amely tartalmazza az angol ábécé betűit a-tól f-ig, illetve számjegyeket 0-tól 9-ig, így karakterenként 16 különböző lehetőséggel rendelkezik. Kis és nagybetű között nem tesz különbséget, azonban a sorrend számít. Ez
%
{\hfil $$ (6 + 10)^{64} > \num{1.15e77} $$ \par}
%
különböző kulcslehetőséget képez. Ez olyan hatalmas mennyiség, hogy ha a következő 1000 évben a földön jelenleg élő minden ember minden nap elkészítene 100 egyedi kulcsú dokumentumot, akkor az összes lehetséges hash nagyjából 
%
\begin{equation}
    (1000 * \num{7800000000} * 365 * 100) = \num{2.847e17}
\end{equation}
\begin{equation}
    \frac{\num{2.847e17}}{(6 + 10)^{64}} \approx \num{2.46e-60}
\end{equation}
\begin{equation}
     = 0.000000000000000000000000000000000000000000000000000000000246 \%
\end{equation}
%
-a készülne csak el. Emiatt kijelenthetjük, hogy hash egyezés esetén feltételezhető, hogy a bemeneti dokumentumok is pontosan megegyeznek.


% Use cases
\subsection{Alkalmazások}

\noindent A hash bevezetése sok problémára ad gyors és kényelmes megoldást, pl.:
%
\begin{itemize}
  \item \textbf{Számítógéphálózat} esetén adatátvitel során az átvitt adatok megsérülhetnek, illetve támadók módosíthatják azokat. Ezért az üzenetek mellé társítunk egy hash-et is, amelyet a küldő létrehoz, a fogadó pedig ellenőriz. \cite{chen2017approach}.
  \item \textbf{Adatbázis}-ból történő lekérdezés során az adatok hash algoritmusok felhasználásával csoportosíthatóak a gyorsabb kezelés érdekében \cite{dungan2010classifying}.
  \item \textbf{Adattárolás} esetében a merevlemezen a fájlok elérési útja, illetve a neve hash-ként van tárolva a gyorsabb beazonosítás érdekében \cite{garfinkel2010using}.
  \item \textbf{C++ modellek} esetén a nyelv alapkönyvtárában számos tárolási eszköz használ hash funkciókat az adatok kategorizálására és egyediségének vizsgálatára (pl: std::unordered\_set, std::unordered\_map) \cite{guntheroth2016optimized}.
  \item \textbf{Tranzakciókezelés} esetén egy limitként szolgálhat egy blokk kiszámítása, amelynek meg kell felelnie valamilyen sémának. Bitcoin esetén például 8 darab hexadecimális nulla karakterrel kell kezdődnie, akkor adható hozzá a tranzakció a blokk lánchoz (blockchain) \cite{courtois2014optimizing}.
  \item \textbf{Tartalom optimalizáció} esetén ha több felhasználó feltölti ugyan azt a médiát (kép, videó, hang), akkor a hash alapján be tudjuk azonosítani hogy az adott fájl már más által is felkerült-e, ebben az esetben az új feltöltő az új fájl helyett a régire fog mutatni és a másolat törlésre kerül.
  \item \textbf{Titkosítás} és autentikáció, azaz biztonságos azonosítás során. Erről részletesebben a \ref{sec:hash_security} részben. 
\end{itemize}



% ------------------- Hash in security
\section{Hash a Biztonságtechnikában}
\label{sec:hash_security}

\subsection{A Jelszó Hash}

A számítógépes biztonságtechnikában a hash elsősorban jelszavak kapcsán jelenik meg, amelyeket szerverekre történő távoli bejelentkezéshez használunk. A megadott jelszót a szervernek valamely formában tárolnia kell, hogy sikeresen el tudja végezni a felhasználó azonosítását, azonban amennyiben ez az eredeti kulcs szöveges formájában történne meg, esetleges behatolás esetén minden regisztrált felhasználó jelszava megszerezhetővé válna. Ez veszélyes következményekkel járhat, ugyanis sokan egy jelszót több szolgáltatásnál is újra felhasználnak. Ezek tárolására egy általános megoldás a jelszó hash-algoritmussal történő egyirányú titkosítása.


\subsection{A Jelszó Salt}

Ez a megoldás azonban egy problémát még nem old meg. Abból adódóan, hogy legtöbben egyszerű jelszavakat használnak, sokaknak ezek egyezni fognak és ezáltal az adatbázisban tárolt hozzárendelt hash-ek is. Emiatt annak ellenére hogy nem tudjuk mi a pontos jelszó, elég egy felhasználó jelszavát visszafejteni és a kapott kulcs biztosan működni fog minden másik egyező hash esetén is.

Erre megoldásként használjuk az úgynevezett "salt"-ot. Amely egy rövid karaktersorozat amit a jelszó titkosításakor véletlenszerűen generálunk, majd a jelszó végéhez fűzünk. Ez a salt végül a kiszámolt hash mellé kerül. A jelszó ellenőrzésekor a kapott jelszó után fűzzük ismét a hash mellett talált salt-ot és így futtatjuk le rajta az algoritmust. Ezáltal az azonos jelszavak is különbözően jelennek meg a végeredményben.

A visszafejtést tovább komplikálhatjuk azzal, hogy többször is lefuttatjuk az algoritmust. Először a kulcs és salt kombináción, majd az ebből kapott hash eredményen. Ezt akármeddig ismételhetjük, azonban lineárisan növekszik a titkosítás és az ellenőrzés művelet ideje.

\subsection{Memóriaigény}

Az új generációs hash algoritmusok egyik fő szempontja a VGA gyorsítás megakadályozása. Ezt általában nagy mennyiségű memóriaigénnyel érik el, amely egy általános processzor számára, amely egyenletesen éri el a teljes memóriatartományt (dual-channel esetén a felét) nem okoz jelentős lassulást, azonban egy VGA esetén azt jelenti, hogy a lényegesen gyorsabb regiszter memória helyett a globális memóriát szükséges használni. Ennek köszönhetően esetenként a VGA-val történő feltörés lassabbnak is bizonyulhat, mint egy hasonló árú processzorral \cite{mei2016dissecting}. Ezen oknál fogva ezek az algoritmusok kizárásra kerültek.
%
\begin{table}
\centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        Algoritmus & Memóriaigény képlete & Memóriaigény \\
        \hline
        SHA-256 & 2 * 256 = \SI{512}{\bit} = & \SI{64}{\byte} \\
        \hline
        Scrypt & $N * 2r * \SI{64}{\byte} \rightarrow \num{16384} * 2*8 * \SI{64}{\byte}$ = & \SI{16}{\mega\byte} \\ 
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{SHA-256 És Scrypt algoritmusok memóriaigényének összehasonlítása. Scrypt esetén a példaként felhozott N és r értékek egy tipikus konfiguráció.}
\end{table}